\subsection{Ποιότητα εσωτερικού αέρα, πιο λεπτομερειακά}

Οι άνθρωποι σήμερα περνούν περίπου το 90\% του χρόνου τους σε εσωτερικούς χώρους, είτε είναι κτήρια σαν προσωπικές οικίες και χώροι εργασίας,
είτε είναι μέσα μεταφοράς, όπως το λεωφορεία και τα αυτοκίνητα \cite{Klepeis2001}, \cite{LAI2004}, \cite{ec2003indoor}.

Τα κτήρια κατασκευάζονται τις τελευταίες δεκαετίες με γνώμονα την θωράκιση της εσωτερικής θερμοκρασίας από το εξωτερικό περιβάλλον,
για να γίνει εξοικονόμηση ενέργειας που θα πήγαινε στην θέρμανση ή στην ψύξη του κτηρίου.
Έτσι, έχει μειωθεί ο εξαερισμός των κτηρίων με εξωτερικό αέρα,
με τον μηχανικό εξαερισμό που έχουν πολλά κτήρια να τείνει να ανακυκλώνει τον εσωτερικό αέρα και όχι να τον ανανεώνει με εξωτερικό αέρα,
με αποτέλεσμα οι ρύποι που προέρχονται από τον εσωτερικό χώρο να συσσωρεύονται \cite{GONZALEZMARTIN2021128376}.

Οι ρύποι που εντοπίζονται στον τομέα της εσωτερικής ποιότητας του αέρα είναι οι εξής:

\begin{enumerate}
 \item Τα αιωρούμενα σωματίδια (Particulate Matter,PM) με διάμετρο κάτω των 10 μικρομέτρων.
 \item Οι πτητικές οργανικές ενώσεις (Volatile Organic Compounds,VOC),δηλαδή οργανικές ενώσεις με σημείο βρασμού κάτω τους 250 βαθμούς, υψηλή πίεση ατμών και εξάτμιση σε θερμοκρασία δωματίου.
 \item Το μονοξείδιο και διοξείδιο του άνθρακα (C0 και CO\textsubscript{2}).
 \item Το διοξείδιο του θείου (SO\textsubscript{2}).
 \item Το μονοξείδιο και διοξείδιο του αζώτου (NO και NO\textsubscript{2}).
 \item Το όζον (O\textsubscript{3}),σαν ρύπος δευτερογενής προέλευσης,.
δημιουργημένο από την χημική αντίδραση των ηλιακών ακτίνων με τα οξείδια του αζώτου.
 \item Οι βιολογικοί παράγοντες.
 \item Το ραδόνιο (Radon).
 \item Βαρέα μέταλλα, όπως το Κάδμιο (Cd),ο υδράργυρος (Hg) και ο μόλυβδος (Pb) \cite{EEA2025}.

\end{enumerate}


Τα αιωρούμενα σωματίδια και οι πτητικές οργανικές ενώσεις είναι κατηγορίες με μεγάλη ποικιλία στις μορφές που μπορεί να έχουν, όπως και οι βιολογικοί παράγοντες, οι οποίοι όμως συνήθως ερευνώνται ξεχωριστά από τους άλλους ρύπους.

Έχει πολύ μεγάλη αξία να αποκτήσουμε όσο γίνεται διευρυμένη γνώση για το ζήτημα της ποιότητας του αέρα στον εσωτερικό χώρο.
Ωστόσο, η απόκτηση ολοκληρωμένης και αξιόπιστης γνώσης σχετικά με την ποιότητα εσωτερικού αέρα σε τυπικά κτήρια απαιτεί σημαντική ερευνητική προσπάθεια,
καθώς οι διεργασίες που τη διέπουν είναι εξαιρετικά σύνθετες \cite{DAI2023164858}.
Η προέλευση της προέρχεται από πληθώρα εσωτερικών και εξωτερικών πηγών διαφόρων χαρακτηριστικών.
Διαφοροποιούνται μεταξύ κτηρίων και μεταβάλλεται χρονικά το πόσο συνεισφέρει η κάθε πηγή στην συνολική ποιότητα του αέρα στο εκάστοτε κτήριο .

Ενδεικτικά, η εισροή ρύπων από τον εξωτερικό αέρα σε κάθε κτήριο επηρεάζεται από παράγοντες, όπως το γύρω εξωτερικό περιβάλλον και τρέχουσες μετεωρολογικές συνθήκες.
Και τα δύο μεταβάλλονται χρονικά.
Ένα τέτοιο παράδειγμα παράγοντα που επηρεάζει πολύ την εσωτερική ποιότητα του αέρα σε ένα κτήριο είναι η απόσταση του κτηρίου αυτού από δρόμο που κυκλοφορούν συχνά οχήματα, όπως και ο αριθμός των αυτοκινήτων.
Ο αριθμός μεταβάλλεται με βάση την ώρα της ημέρας και μες στον χρόνο.

Οι ανθρώπινες δραστηριότητες και οι συχνότητες των δραστηριοτήτων αυτές παίζουν επίσης πολύ μεγάλο ρόλο στην ποιοτική και ποσοτική ταυτότητα των ρύπων εσωτερικά ενός κτηρίου.
Όλα αυτά, και άλλα πολλά, προσδίδουν στο ζήτημα της ποιότητας του εσωτερικού αέρα πολύ αβεβαιότητα και σχετικότητα στην προσέγγιση της.

Οι τρεις τρόποι αντιμετώπισης των πηγών ρύπων είναι οι εξής \cite{Luengas2015}:
\begin{enumerate}

\item O έλεγχος της ίδιας της πηγής, είτε με την πλήρη αφαίρεση της, είτε με την αντικατάσταση του αντικειμένου που αποτελεί την πηγή με άλλο αντικείμενο που είναι μη ρυπογόνο.
Αν δεν είναι δυνατό ένα από τα προηγούμενα δύο, η αντιμετώπιση γίνεται με το όσο δυνατό περιορισμό των ρύπων που εκπέμπει η πηγή
\item O εξαερισμός του δωματίου.
Προϋποθέτει βέβαια ο εξωτερικός αέρας να μην είναι αντίστοιχα ρυπαρός.
\item  Η τελευταία επιλογή είναι η χρήση τεχνολογιών καθαρισμού του αέρα, όπως μηχανικά{\textbackslash}ηλεκτρικά φίλτρα και χρήση υπεριώδους ακτινοβολίας.

\end{enumerate}

\FloatBarrier 
Δίνονται παρακάτω αναλυτικές πληροφορίες για κάθε είδος ρύπου που αναφέρθηκε.
\input{κομμάτια θεωρίας/κατηγορίες ρύπων.tex}

